\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[top=0.8in, bottom=1.0in, right=0.75in, left=0.75in]{geometry}
%\usepackage{fullpage}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xunicode}
\usepackage{xltxtra, polyglossia}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\XeTeXlinebreaklocale "th"
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{arrows}

%\setmainfont{TH Sarabun New}


\setmainlanguage{thai}
\XeTeXlinebreaklocale “th”
\XeTeXlinebreakskip = 0pt plus 1pt
\linespread{1.1}
\newfontfamily{\thaifont}[Script=Thai,Scale=1.2]{TH Sarabun New}

\newcommand{\lecturehead}[3]{
  \begin{center}
    \framebox{
      \vbox{
        {01204215 \ \ คณิตศาสตร์สำหรับวิศวกรคอมพิวเตอร์ \ \ \hfill \ \  ภาคต้น ปีการศึกษา 2567} \\ \vspace{4mm}      
        
        {{\Large \hfill {การบรรยายครั้งที่ #1: #2} \hfill}}
        
        \vspace{2mm} {\small จิตร์ทัศน์ ฝักเจริญผล \hfill #3}  %\vspace{2mm}
      }
    }
{\footnotesize \em เอกสารนี้ใช้ประกอบการเรียนการสอน แต่ไม่ได้ถูกตรวจสอบและกลั่นกรองละเอียดเท่ากับหนังสือทั่วไป ในการนำไปใช้กรุณาตรวจสอบเพิ่มเติมอีกครั้ง}
\end{center}
}

\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{claim}{Claim}

\begin{document}

\noindent
\lecturehead{3}{วิธีเชิงตัวเลขและเทคนิคการแยกเศษส่วนย่อย}{12 ก.ค. 2567}

\section{วิธีเชิงตัวเลข (numerical method)}

สมการเชิงอนุพันธ์จำนวนมากไม่สามารถหาคำตอบเชิงวิเคราะห์ได้
แต่เราสามารถประมาณคำตอบที่แม่นยำได้ระดับหนึ่งด้วยการคำนวณเชิงตัวเลข
\ \ โดยทั่วไปแล้วการคำนวณเชิงตัวเลขคือการแก้ปัญหาที่ใช้ความสามารถในการคำนวณจำนวนที่มีความละเอียดมาก
ๆ เพื่อประมาณคำตอบของสิ่งที่เราต้องการ \ \ \ ในสัปดาห์นี้เราจะได้เรียนวิธีของออยเลอร์
(Euler's method) ที่เป็นกรรมวิธีพื้นฐาน และศึกษาเทคนิคอื่น ๆ
ที่พยายามปรับให้วิธีของออยเลอร์มีความแม่นยำขึ้น

\subsection{วิธีของออยเลอร์ (Euler's method)}

พิจารณาสมการเชิงอนุพันธ์อันดับหนึ่งของฟังก์ชัน $y(x)$ ในรูป
\[
y'(x)=f(x,y)
\]
สมมติว่าเราทราบ $y(x))$ เราจะหาค่า $y(x+\Delta x)$ ได้อย่างไร (ค่าดังกล่าวคือ
$y$ เมื่อ $x$ เปลี่ยนไป $\Delta x$)

หลายครั้งเราไม่สามารถแก้สมการเชิงอนุพันธ์ด้วยวิธีการวิเคราะห์ได้
หรือถ้าแก้ได้ก็อาจจะยากหรือเสียเวลาเกินไป ถ้าเราต้องการแค่คำตอบแบบประมาณ
เราอาจจะใช้การประมาณแบบหยาบ ๆ ได้ว่า
\[
y(x+\Delta x) \approx y(x)
\]
นั่นคือการประมาณว่าค่า $y$ ไม่เปลี่ยนแปลงเลย
\ \ แต่การประมาณนี้ดูจะไม่ค่อยมีประโยชน์นั้น \ \ \ เราจะลองใช้สิ่งที่เราทราบ นั่นคือ
$y'(x)$ จากสมการ

เนื่องจาก $y'(x)$ คือความชันที่พิกัด $x$ ถ้าเวลาเปลี่ยนไป $\Delta x$ ค่า $y(x)$
ถ้าฟังก์ชั่นมีความชันคงที่ ก็ควรจะเปลี่ยนไปเท่ากับ $\Delta x\cdot y'(x)$
\ \ นั่นคือเราจะประมาณ
\[
y(x+\Delta x) \approx
y(x) + \Delta x\cdot y'(x) = 
y(x) + \Delta x\cdot f(x,y).
\]
การประมาณแบบนี้เมื่อนำมาสร้างเป็นอัลกอริทึมจะได้เป็นอัลกอริทึมของออยเลอร์
และด้วยสาเหตุที่เราใช้ $y'(x)$ ในการประมาณคำตอบ
เราจึงมักได้ยินการกล่าวว่าวิธีการของออนเลอร์เป็นการประมาณอันดับหนึ่ง (first-order
approximation)

ด้านล่างแสดงวิธีของออยเลอร์ในการประมาณฟังก์ชัน $y(x)$ โดยเริ่มจาก $x=x_0$ และ
$y(x_0)=y_0$ \ \ การประมาณดังกล่าวมีพารามิเตอร์คือ step size $h$ (ในโค้ดคือ
STEPSIZE)

\noindent\fbox{%
  \parbox{\textwidth}{
    {\bf ALGORITHM} Euler($f,x_0,y_0,$\mbox{STEPSIZE})\\
    $h\leftarrow\mbox{STEPSIZE}$\\
    $i\leftarrow 0$\\
{\bf while} True\\
. \ \ \ $s \leftarrow f(x_i,y_i)$\\
. \ \ \ $y_{i+1} \leftarrow y_i + s*h$\\
. \ \ \ $x_{i+1} \leftarrow x_i + h$\\
. \ \ \ $i \leftarrow i+1$
  }
}

{\em คำถาม:} สมมติว่าเราเริ่มต้นประมาณค่าที่ $x=0$ ต้องการหา $y(100)$
ให้พิจารณาผลของ $h$ ต่อเวลาในการทำงาน และความแม่นยำโดยทั่วไปของกระบวนการ
\ \ ลองเทียบระหว่าง $h=0.1$, $h=0.01$, และ $h=0.0001$ เป็นต้น

\subsection{ผลของ step size}

\subsection{ปัญหาการเคลื่อนที่}

\subsection{วิธีการประมาณที่แม่นยำขึ้น}
\label{sect:euler-improve1}

เราพบว่าถ้า $\frac{d}{dt}y(x)$ มีค่าไม่คงที่ เช่นในกรณี $y(x)=e^x$
เราจะพบว่าค่าประมาณ $\Delta y_i = y(x_{i+1})-y(x_i)$ จะน้อยกว่าค่าจริงเสมอ
\ \ ทำให้ค่าประมาณสุดท้ายผิดพลาดมาก

จริง ๆ การประมาณ $\Delta y_i$ เราต้องการความชันเฉลี่ย ตั้งแต่ $x_i$ ถึง
$x_{i+1}=x_i+h$ ซึ่ง เราไม่จำเป็นต้องใช้แค่ $y'(x_i)=f(x_i,y_i)$ เพียงอย่างเดียว
\ \ เช่น เราอาจจะใช้ค่าประมาณเป็นค่าเฉลี่ยของความชันที่ $x_i$ และ $x_{i+1}$
\ \ สำหรับความชัน $x_i$ นั้นจะเท่ากับ $f(x_i,y_i)$ \ แต่ที่จุด $x_{i+1}$
จะยากขึ้นเพราะว่าเราไม่ทราบค่า $y(x_{i+1})$ \ \ \ ในกรณีนั้น
เราอาจจะใช้ค่าประมาณจากที่ $x_i$ มาใช้ประมาณ $y(x_{i+1})$ ก่อนได้

ด้วยแนวคิดนี้ เราจะหาค่าประมาณความชัน $k_1$ และ $k_2$ ได้ดังนี้
\begin{eqnarray*}
  k_1 &\leftarrow& f(x_i,y_i) \\
  u_{i+1} &\leftarrow& y_i + h\cdot k_1 \\
  k_2 &\leftarrow& f(x_{i+1},u_{i+1})
\end{eqnarray*}
เมื่อ $u_{i+1}$ คือค่าประมาณรอบแรก

จากนั้นเราอาจจะปรับค่า $y_{i+1}$ เป็น
\[
y_{i+1} \leftarrow y_i + h\cdot\frac{1}{2}\left[k_1+k_2\right]
\]

ด้านล่างเป็นขั้นตอนการทำงานของวิธีที่ปรับปรุงแล้ว (ซึ่งเราจะเรียกว่าวิธี improved Euler)

\noindent\fbox{%
  \parbox{\textwidth}{
    {\bf ALGORITHM} Improved-Euler($f,x_0,y_0,$\mbox{STEPSIZE})\\
    $h\leftarrow\mbox{STEPSIZE}$\\
    $i\leftarrow 0$\\
{\bf while} True\\
. \ \ \ $k_1 \leftarrow f(x_i,y_i)$\\
. \ \ \ $u_{i+1} \leftarrow y_i + k_1*h$\\
. \ \ \ $k_2 \leftarrow f(x_i+h,u_{i+1})$\\
. \ \ \ $y_{i+1} \leftarrow y_i + h*(k_1+k_2)/2$\\
. \ \ \ $x_{i+1} \leftarrow x_i + h$\\
. \ \ \ $i \leftarrow i+1$
  }
}



ตัวอย่างของการทำงานแสดงดังด้านล่าง

\subsection{วิธี Runge-Kutta}

ถ้าเราต้องการใช้จุดในการประมาณความชันมากกว่าสองจุดเราจะทำอย่างไร
เราสามารถสร้างจุดเพื่อประมาณความชันจากนั้นก็หาค่าเฉลี่ยก็ได้
แต่เราอยากได้วิธีการที่มีหลักการมากกว่านั้น

เราจะเริ่มพิจารณาจากตัวอย่างฟังก์ชัน $f(x)=y'(x)=x^2$ ก่อน
\ \ สมมติว่าเราต้องการหา $\Delta y$ ระหว่างจุด $x=a$ กับ $x=b$

เราจะพิจารณาการประมาณค่าความชันหลาย ๆ แบบ

{\bf การประมาณแบบ Euler.} \ \ ถ้าเราประมาณแบบ Euler
เราจะใช้ความชันเฉลี่ยเท่ากับ $f(a)$ และเราจะได้ค่าประมาณของ $\Delta y$ เท่ากับ
\[
(b-a)f(a)=(b-a)a^2
\]

{\bf การประมาณที่ละเอียดขึ้น (ส่วน~\ref{sect:euler-improve1}).}
\ \ ถ้าเราประมาณละเอียดขึ้นเหมือนในส่วนที่แล้ว เราจะประมาณค่า $\Delta y$ เป้น
\[
(b-a)\frac{f(a)+f(b)}{2}
=(b-a)\frac{a^2+b^2}{2}
\]
สังเกตว่า $(f(a)+f(b))/2$ คือความชันเฉลี่ยที่จุด $x=a$ และ $x=b$

ถ้าเราต้องการการประมาณที่ดีขึ้น โดยใช้ความชันที่จุด $x=(a+b)/2$ เราจะทำอย่างไร
\ \ เนื่องจากเรามี $f(x)=y'(x)$ ที่ชัดเจน
เราจะลองคำนวณค่าที่ถูกต้องโดยการใช้การอินทิกรัล \ \ นั่นคือ $\Delta y$
ที่ถูกต้องจะเท่ากับ
\begin{eqnarray*}
  \int_a^b f(x)\,dx &=& \int_a^b x^2\,dx
  = \left. \frac{x^3}{3}\right\rvert_a^b\\
  &=& \frac{b^3}{3}-\frac{a^3}{3}
  = \frac{b^3-a^3}{3}
\end{eqnarray*}
เราจะพยายามจัดรูป $(b^3-a^3)/3$ ให้มีเทอม $(a+b)/2$ ปรากฏให้ชัดขึ้นได้ดังนี้
\begin{eqnarray*}
  \frac{b^3-a^3}{3}
  &=& 
  \frac{b-a}{3}\left(b^2+ab+a^2\right)\\
  &=&
  \frac{b-a}{3\cdot 2}\left(2b^2+2ab+2a^2\right)\\
  &=&
  \frac{b-a}{3\cdot 2}\left(b^2+(b^2+2ab+a^2)+a^2\right)\\
  &=&
  \frac{b-a}{3\cdot 2}\left(b^2+\frac{4}{4}(b+a)^2+a^2\right)\\
  &=&
  \frac{b-a}{3\cdot 2}\left(b^2+4\left(\frac{b+a}{2}\right)^2+a^2\right)\\
  &=&
  \frac{b-a}{6}\left(f(b)+4f\left(\frac{b+a}{2}\right)+f(a)\right)
\end{eqnarray*}
สังเกตว่าเราใช้ความจริงว่า $b^3-a^3=(b-a)(b^2+ab+a^2)$

จากการกระจายเทอมด้านบน เราจะพบว่าในการประมาณเราจะใช้ค่าเฉลี่ยของความชันที่
$a,(a+b)/2,$ และ $b$ ในน้ำหนัก $1,4,$ และ $1$ ส่วนตามลำดับ (รวม 6 ส่วน)

การวิเคราะห์ดังกล่าว เป็นแนวคิดพื้นฐานของกระบวนวิธี Runge-Kutta \ \ ซึ่งเราจะเห็นว่า
เราจะมีการประมาณค่า $f((a+b)/2)$ สองรูปแบบ (โดยให้น้ำหนักแบบละ $2$ ส่วน)
\ \ ค่าประมาณความชันทั้งสี่ค่าคำนวณได้ดังนี้
\begin{eqnarray*}
  k_1 &\leftarrow& f(x_i,y_i)\\
  k_2 &\leftarrow& f(x_i+\frac{h}{2},y_i + \frac{h}{2}\cdot k_1)\\
  k_3 &\leftarrow& f(x_i+\frac{h}{2},y_i + \frac{h}{2}\cdot k_2)\\
  k_4 &\leftarrow& f(x_i+h,y_i + h\cdot k_3)
\end{eqnarray*}
โดยที่ $k_1$ เป็นค่าประมาณความชันที่ $x_i$, $k_2$ และ $k_3$
เป็นค่าประมาณความชันที่ $(x_i+x_{i+1})/2=x_i+h/2$ และ $k_4$ เป็นค่าประมาณความชันที่
$x_{i+1}=x_i+h$ \ \ และเราจะประมาณค่า $y_{i+1}$ ด้วย
\[
y_{i+1} \leftarrow y_i + \frac{h}{6}\left(k_1+2k_2+2k_3+k_4\right)
\]

รูปถัดไปแสดงการคำนวณความชัน $k_1,k_2,k_3,k_4$ ที่ประมาณตามจุดต่าง ๆ ในกรณีที่
$y'(x)=f(x,y)=1+20y/x$ เมื่อ $x_0=2$ และ $y_0=0.5$ \ \ รูปดังกล่าวด้านซ้ายแสดง
\begin{itemize}
\item เส้นสีเทาแสดงสมการคำตอบ
\item จุด $(x_0,y_0)$ แสดงเป็นจุดดำ และเส้นดำคือเส้นความชัน $k_1$ ที่ใช้ประมาณจุด $(x_i+\frac{h}{2},y_i + \frac{h}{2}\cdot k_1)$
\item จุด $(x_i+\frac{h}{2},y_i + \frac{h}{2}\cdot k_1)$ แสดงด้วยจุดสีน้ำเงิน และเส้นสีน้ำเงินคือเส้นความชัน $k_2$ ที่ใช้ประมาณจุด $(x_i+\frac{h}{2},y_i + \frac{h}{2}\cdot k_2)$
\item จุด $(x_i+\frac{h}{2},y_i + \frac{h}{2}\cdot k_2)$ แสดงด้วยจุดสีเขียว และเส้นสีเขียวแสดงเส้นความชัน $k_3$ ที่ใช้ประมาณจุด $(x_i+h,y_i + h\cdot k_3)$
\item จุด $(x_i+h,y_i + h\cdot k_3)$ แสดงด้วยจุดสีแดง และเส้นสีแดงคือเส้นความชัน $k_4$
\end{itemize}
ส่วนรูปด้านขวาแสดงความชั้นทั้งหมดและความชันเฉลี่ยถ่วงน้ำหนัก
$(k_1+2k_2+2k_3+k_4)/6$ ที่แสดงด้วยเส้นสีส้ม รวมทั้งตำแหน่ง $(x_1,y_1)$ ที่ได้

\begin{center}
  \includegraphics[width=3.3in]{images/fig-lect03-rk-01.png}
  \includegraphics[width=3.3in]{images/fig-lect03-rk-02.png}
\end{center}

อัลกอริทึม Runge-Kutta แสดงได้ดังนี้

\noindent\fbox{%
  \parbox{\textwidth}{
    {\bf ALGORITHM} Runge-Kutta($f,x_0,y_0,$\mbox{STEPSIZE})\\
    $h\leftarrow\mbox{STEPSIZE}$\\
    $i\leftarrow 0$\\
{\bf while} True\\
. \ \ \ $s \leftarrow f(x_i,y_i)$\\
. \ \ \ $y_{i+1} \leftarrow y_i + \frac{h}{6}\left(k_1+2k_2+2k_3+k_4\right)$ \ \ \text{where}\\
. \ \ \ \ \ \ \ \ \ $k_1 \leftarrow f(x_i,y_i)$\\
. \ \ \ \ \ \ \ \ \ $k_2 \leftarrow f(x_i+\frac{h}{2},y_i + \frac{h}{2}\cdot k_1)$\\
. \ \ \ \ \ \ \ \ \ $k_3 \leftarrow f(x_i+\frac{h}{2},y_i + \frac{h}{2}\cdot k_2)$\\
. \ \ \ \ \ \ \ \ \ $k_4 \leftarrow f(x_i+h,y_i + h\cdot k_3)$\\
. \ \ \ $x_{i+1} \leftarrow x_i + h$\\
. \ \ \ $i \leftarrow i+1$
  }
}



\section{การแยกเศษส่วนย่อย}

พิจารณาสมการเชิงอนุพันธ์ที่เราได้วิเคราะห์ในสัปดาห์ที่แล้วเกี่ยวกับการเพิ่มของประชากรในระบบที่มีความจุจำกัด 
\[
\frac{dP}{dt} = (\beta-\delta_0-\delta_1\cdot P)P
\]
ในการจะแก้สมการดังกล่าว \ \ เราจะเริ่มพิจารณาจากตัวอย่างสมการที่มีรูปง่ายขึ้นเล็กน้อย คือ
\[
x'=(1-Mx)x
\]
ด้วยวิธีวิเคราะห์ที่ผ่านมา เราจะพบว่าสมการนั้นจะมี $x'=0$ เมื่อ $x=0$ และ $x=1/M$
\ \ ในส่วนนี้เราจะหาคำตอบทั่วไปของสมการดังกล่าว
\ \ เนื่องจากสมการด้านบนนั้นแยกตัวแปรได้ เราจึงเขียนใหม่เป็น
\[
\frac{1}{(1-Mx)x}\frac{dx}{dt}=1
\]
เราสามารถอินทิเกรททั้งสองข้างและใช้กฎลูกโซ่ในส่วนด้านซ้ายจะได้เป็น
\[
\int \frac{1}{(1-Mx)x}\frac{dx}{dt}\,dt=\int\frac{1}{(1-Mx)x}dx=\int 1\,dt
\]
การจะอินทิเกรทส่วนด้านซ้ายของสมการ หรือ $\int\frac{1}{(1-Mx)x}dx$
จะใช้เทคนิคการแยกเศษส่วนย่อย (partial fraction decomposition)

พิจารณา
\[
\frac{A}{1-Mx} + \frac{B}{x} =
\frac{Ax + B(1-Mx)}{(1-Mx)x} =
\frac{Ax + B - BMx}{(1-Mx)x}
\]
สังเกตว่าถ้าให้ $B=1$ และ $A=M$ เราจะได้ว่า $Ax+B-BMx=Mx+1-1\cdot Mx=1$
\ \ และทำให้เราสามารถเขียนได้ว่า
\[
\frac{1}{(1-Mx)x} = \frac{M}{1-Mx}+\frac{1}{x}
\]
นั่นคือเราจะได้ว่าสมการอินทิกรัลของเราจะเป็น
\[
\int\frac{1}{(1-Mx)x}dx
=\int\left(\frac{M}{1-Mx}+\frac{1}{x}\right)\,dx
=\int\frac{M}{1-Mx}\,dx+\int\frac{1}{x}\,dx
=\int 1\,dt
\]
เมื่อหาอินทิกรัลจะได้
\[
-\ln(1-Mx)+\ln x = t + C_1
\]
เขียนใหม่ได้เป็น
\[
\ln\left(\frac{x}{1-Mx}\right)=t+C_1,
\]
หรือ
\[
\left(\frac{x}{1-Mx}\right)=e^{t+C_1}=C\cdot e^{t},
\]
เมื่อ $C=e^{C_1}$ \ \ หลังจากแก้สมการดังด้านล่าง
\[
x=(1-Mx)Ce^t=Ce^t-x\cdot MCe^t
\]
ลบด้วย $xMCe^t$ และแยกตัวประกอบ
\[
x+x\cdot MCe^t
=x(1+MCe^t)
=Ce^t
\]
หรือได้คำตอบทั่วไปเป็น
\[
x = \frac{Ce^t}{1+MCe^t}
\]
แต่รูปแบบที่เราเห็นมักเห็นในรูปด้านล่าง หลังจากที่เราคูณ $1/Ce^t$ ทั้งเศษและส่วนแล้ว \ \ นั่นคือ
\[
x = \frac{1}{M+Ce^{-t}}
\]
สังเกตว่า เมื่อ $t\rightarrow\infty$, $e^{-t}\rightarrow 0$, ดังนั้นค่า $x$
จะเข้าใกล้ $1/M$

\subsection{ขั้นตอนโดยทั่วไป}



\end{document}
